\subsection{Описание модели}
\label{sec:models-ais-description}


Представленная в данной работе модель описывает как агенты с разными
способностями выполняют постоянно возникающие задачи в динамической среде
посредством коммуникации и интеллектуального поведения.

Существует две важнейшие особенности естественной иммунной системы,
на базе которых, в первую очередь, и строится интеллектуальное управление
предлагаемой модели.

Первая особенность заключается в способности адаптивного изменения
\cite{rlking}. Когда неизвестный антиген попадает в организм, даже если нет
специального антитела для этого антигена, иммунная система пытается создать
антитело способное уничтожить этот антиген. Подобным образом, агент способен
наращивать свои возможности, что, в конечном счете, приведет к более умелому
выполнению задачи.

Вторая особенность заключается в иммунной памяти. Система, которая будет
имитировать иммунную память позволит давать быстрый и более точный ответ для
тех типов задач, которые уже ранее решались в системе.

Агент на основе ИИС имеет определенный набор возможностей \cite{hmeshref},
которые определяют его способность по выполнению задач. Эти возможности могут
быть улучшен путем взаимодействия с другими агентами, а также за счет процесса
«созревания» агента.

В предлагаемой модели, агенты ведут себя как антитела, в то время как задачи,
возникающие перед ними, рассматриваются как антигены. Антитела находятся
в постоянном исследовании своих областей, и когда антиген попадает
в организм (задача поступает в мультиагентную среду), антитела реагируют
на него и распознают его. Если аффинность между обнаружившим антителом и
обнаруженным антигеном удовлетворяет некоторому пороговому значению, антитело
активируется и начинает процесс «уничтожения» антигена.

Предполагается, что в самом начале в среде существует несколько агентов,
каждый из которых способен выполнять свою атомарную задачу. Эти агенты
исследуют свои зоны в поисках задач. На ряду с этими агентами, существует
ряд случайно возникающих задач, требующих определенных возможностей для своего
решения.

Каждый агент исследуют среду в определенном сенсорном диапазоне. Когда
агент обнаруживает задачу, он переходит в стадию оценки задачи своим
возможностям. Если агент в состоянии справится с этой задачей, например может
выполнить более 70\% задачи, то решает двигаться к ней. В это же время, другой
агент может обнаружить эту же задачу. Так же как и предыдущий агент, он
начнет оценивать свои возможности по выполнению этой задачи. Если же он
окажется более компетентным, например может выполнить 90\% задачи, то начинает
двигаться в сторону задачи и захватывает её. Проигравший агент, в свою очередь,
возвращается в состояние исследования среды.

Когда агент, наконец, достигнет задачи, он переходит в состояние «созревания»,
во время которого он пытается улучшить свои возможности по выполнению задачи.
После процесса созревания, агент проверяет свои возможности на способность
выполнения задачи целиком. Если выполнить задачу целиком ему не по силам,
он испускает сигнал о помощи другим агентам в своем коммуникационном диапазоне.
Объединив свои возможности с возможностями других агентов, задача становится
решаемой для системы. Граф-схема алгоритма работы агента приведена на
рисунке \ref{fig:exp-agent-logic}.


\begin{figure}[!ht]
    \centering
    \includegraphics[scale=0.55]{graphics/exp-agent-logic.png}
    \caption{Граф-схема алгоритма работы агента}
    \label{fig:exp-agent-logic}
\end{figure}

